\chapter{\nmu Pierwszy dokument}
\label{chap:pierwszy_dokument}

Rozdziale ten omawia podstawowe informacje dotyczące struktury prostych plików \LaTeX{}a, ale także podstawową metodologię kompilacji z zastosowaniem programu pdflatex. 

W dalszych podrozdziałach zostanie wykorzystany przykład dedykowanej klasy dokumentu, w celu szybkiego i wygodnego pisania prac dyplomowych w \LaTeX{}u.

Adres pod którym można zaczerpnąć informacji o klasie pracy dyplomowej przygotowanej przez autora specjalnie dla niniejszej publikacji, znajduje się pod adresem internetowym\footnote{Dla przykładu cała niniejsza publikacja została złożona w oparciu o przytaczaną klasę UEK LaTeX thesis class.}:
\begin{center}
\url{https://github.com/egel/uek-latex-thesis-class}
\end{center}

Zawarta w powyższym repozytorium dokumentacja oraz przykłady użycia, opisy wykorzystania, ect., będą również omówione drobnym komentarzem w niniejszej publikacji, lecz z powodzeniem można stworzyć i wykorzystać własną implementację powyższej klasy. \LaTeX w tym przypadku umożliwia ogromną swobodę oraz modalność tworzenia i konfiguracji.

%##############################################################################
\section{\nmu Struktura dokumentu}
\label{sec:struktura_dokumentu}
Pliki źródłowe \LaTeX{}a są zwykłymi plikami tekstowymi zapisanymi z rozszerzeniem \texttt{.tex} np: \path{main.tex} lub \path{chap_first_chapter.tex}.

Zwykle dokument \LaTeX{}a (tj. zawartość pliku) można podzielić na dwie zasadnicze części: \emph{preambułę} oraz~\emph{treść właściwą} dokumentu, nieco dokładniej wyraża to rysunek~\ref{fig:main-tex-file-structrure}.

\begin{defn}[Preambuła]
Określa klasę dokumentu oraz zawartość dodatkowych pakietów wykorzystywanych w pracy;
\end{defn}

\begin{defn}[Treść właściwa]
Zawiera zasadniczą treść dokumentu, najczęściej podzieloną na kolejne \mbox{rozdziały}, \mbox{sekcje} i~podsekcje.
\end{defn}

Jednak nie zawsze dla każdego definiowanego pliku (z~rozszerzeniem \texttt{.tex}) wymagane będzie umieszczenie preambuły.

\noindent Dla prostego zobrazowania sytuacji jaka wystąpi w~tworzonym projekcie to, podział plików źródłowych \LaTeX{}a na dwa odrębne rodzaje\footnote{Tu należy zaznaczyć, że nie ma oficjalnego i jednoznacznego podziału plików na różne rodzaje. Zabieg ten został zastosowany dla lepszego zobrazowania samej struktury powstającego dokumentu.}:

\begin{itemize}
\item Plik główny --- plik w którym wyróżnić można preambułę (tj. wszystkie wykorzystane w~dokumencie pakiety, a także ich ustawienia) oraz treść właściwą (tj. miejsce do którego importowane będą rozdziały pracy umieszczone oddzielnie w każdym pliku).

\item Pliki rozdziałów --- pliki zawierające tekst dla poszczególnych rozdziałów z zastosowaniem komend \LaTeX{}a.
\end{itemize}


\begin{figure}[!h]
    \centering
     \includegraphics[width=150mm]{images/main_tex_file_structrure.png}
    \captionsource{Struktura układu i konfiguracji plików LaTeXa.}{Opracowanie własne.}
    \label{fig:main-tex-file-structrure}
\end{figure}


Jak ukazuje rysunek \ref{fig:main-tex-file-structrure} podział oraz układ konfiguracyjny jest dość intuicyjny i prosty. Ułożenie poszczególnych elementów w pliku głównym (\textit{main.tex}) jest zasadne, tudzież praca z dużą ilością części składowych dokumentu z łatwością może być rozdysponowana i zarządzana w systemach kontroli wersji (np: Git, SVN, Mercurial, ect.).

%##############################################################################
\subsection{Prosty przykład standardowego pliku LaTeXa}
Poniżej, na listingu \ref{lst:latex-simple-document} można uchwycić prostą ilustrację głównego pliku dokumentu \LaTeX{}a, wraz z drobnym komentarzem. \\
Przykład ten jest typowo dydaktyczny po to, aby ukazać podstawowy wygląd, strukturę oraz działanie \LaTeX{}a w kontekście późniejszego nieco bardziej złożonego formatu\footnote{Struktura zaprezentowana na listingu \ref{lst:latex-simple-document} nie jest zalecana w tworzeniu obszernych prac, gdyż powoduje zgromadzenie zbyt dużej ilości danych w jednym miejscy (pliku). Z drugiej strony struktura ta jest niezwykle skuteczna dla krótkich i zwięzłych dokumentów.}. 

Plik główny (końcowy, wykorzystujący klasę uekthesis) na potrzeby kolejnych kroków tworzenia pracy dyplomowej zostanie nieco zmodyfikowany (listing \ref{lst:latex-uekthesis-document}), w stosunku tego prezentowanego poniżej (listing \ref{lst:latex-simple-document}).

Jednak, aby przesadnie nie zaburzać właściwego szyku treści, na początek przykład wprowadzający w strukturę budowy dokumentów \LaTeX{}a.

\begin{lstlisting}[label=lst:latex-simple-document, caption=Prosty dokument w systemie LaTeX]
\documentclass[a4paper,12pt]{article}    % początek preambuły
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{times}

%--------------------------------------------------------------
\begin{document}                   % początek treści właściwej

\chapter{Mój pierwszy rozdział}
To jest niezwykle długi opis dla mojego pierwszego rozdziału, który ma zawierać bardzo dużo różnych znaków.

\noindent Element ,,noindent'' zastosowany na początku zdania ma za zadanie uniknięciem domyślnego wcięcia dla przejścia do nowego akapitu stosowanego w polskim piśmiennictwie.

\section{Pierwsza sekcja}
Tu została przedstawiona pierwsza sekcja, która ma ukazać kolejny sposób przejścia do nowej linii nie używając elementu ,,noindent'' tylko podwójnego w tył ciach (backslash'a). \\
Ta linia zostanie wyświetlona tak samo jak ta z linijki 13, lecz osobiście nie polecam stosowania podwójnego backslash'a chyba, że chcemy oddzielić od siebie akapity pewnym odstępem.

Stosowanie podwójnego backslash'a w przejściu do nowej linii powoduje pewną dezorientację podczas ewentualnych zmian, rozwiązania trzeba szukać wcześniej, a nie w linii jego wystąpienia.

\end{document}
\end{lstlisting}


%##############################################################################
\subsubsection*{Omówienie przykładu z listingu \ref{lst:latex-simple-document}}

Linie 1-7. To linie stanowiące całą preambułę dokumentu. Preambuła zaczyna się w~momencie zdefiniowania \path{\documentclass} i sięga aż do zakończenia linii 7. Natomiast instrukcja \path{\begin{document}} informuje o tym, że zaczyna się treść właściwa dokumentu. Preambuła z przykładu jest wyjątkowo krótka, lecz może się rozciągać na~wiele linii, lecz w tym momencie jej wielkością nie należy się zbytnio przejmować.

Argumenty elementu \path{\documentclass} wpisywane są w pierwszych nawiasach kwadratowych tj. \path{[4paper,12pt]}, z kolei w następnej parze nawiasów (klamrowych) \path{{article}} znajduje się nazwa klasy z której korzysta dokument. Taki sam układ nawiasów stosowany jest dla dodatkowych pakietów \path{\usepackage}, które chcemy umieścić w~preambule (dla listingu \ref{lst:latex-simple-document} to linie 2--5) dla uzyskania pożądanej funkcjonalności danego pakietu.

Linia 6 jest pusta, natomiast 7 jest komentarzem składającym się z znaku procenta, który rozpoczyna komentarz i łącznika (znaku minusa), który akurat został zastosowany jako estetyczne oddzielenie tekstu. Obie kombinacje powyższych linii są często stosowane dla lepszej przejrzystości i czytelności dokumentu, aby wzajemnie od siebie oddzielić poszczególne sekcje i podsekcje w rozdziałach.

\pagebreak
Linie 8-21. Linie te w dokumencie stanowią treść właściwą dokumentu, czyli to~co będzie widoczne w pliku wynikowym (np.: PDF).

Jak już wspomniano w opisie nieco wyżej, linia 8 zawiera komendę rozpoczynającą treść właściwą dokumentu, którą również musi mieć swoje zakończenie odpowiednią komendą zawartą jest w linii 21.

Linia 10 przedstawia komendę \path{\chapter}, która określa nazwę oraz początek rozdziału. W nawiasach klamrowych autor umieszcza jedynie nazwę rozdziału, bez jego numeru lub innych dodatkowych opcji. Numerowanie rozdziałów jest zadaniem \LaTeX{}a i~autor nie musi się przejmować jego numeracją. Jedynie do czego zobowiązany jest użytkownik to zatroszczenie się o sekwencję umieszczania poszczególnych rozdziałów, ponieważ kolejność numeracji zależy od kolejności usytuowania go w treści właściwej dokumentu.

Kolejne linijki począwszy od 11, aż do końca dokumentu z listingu \ref{lst:latex-simple-document} przedstawiają różne sposoby oddzielania kolejnych akapitów od siebie. Tekst zawarty w listingu opisuje swoje zdarzenie w każdej kolejnej linijce.

Ostatnim miejscem wartym zwrócenia uwagi jest element \path{\section}. To element, który określa kolejną sekcję w rozdziale, natomiast w hierarchii ważności elementów definiujących sekcje rozdziałów jest zaraz po \path{\chapter}.


\subsection{Implementacja klasy LaTeXa na przykładzie uekthesis}
W tej sekcji będziemy bazować na klasie \texttt{uekthesis.cls} dedykowanej specjalnie do tworzenia prac dyplomowych Uniwersytetu Ekonomicznego w Krakowie\footnote{Więcej informacji na temat implementacji klasy można odnaleźć we wstępie do rozdziału \ref{chap:pierwszy_dokument} zatytułowanego: \nameref{chap:pierwszy_dokument}.}.

Najprostsza definicja pliku \texttt{main.tex} dla obsługi klasy \texttt{uekthesis.cls} znajduje się na listingu \ref{lst:latex-uekthesis-document}.

\begin{lstlisting}[label=lst:latex-uekthesis-document, caption=Minimalne zastosowanie klasy uekthesis dla plików LaTeXa]
\documentclass{lib/uekthesis}
\usepackage{lib/uekthesis}

% Global variables provided by a class
\globalFullAuthor{Maciej Sypień}    
\globalShortAuthor{M. Sypień}       
\globalFullTitle{Egzemplifikacja ekstrakcji jonów metali gr. V}  
\globalShortTitle{Ekstrakcja jonów metali gr. V}
\globalFullUniversity{Uniwersytet Ekonomiczny w Krakowie}
\globalShortUniversity{UEK}
\globalDepartment{Wydział Zarządzania}
\globalDegreeprogramme{Informatyka Stosowana}
\globalThesisType{Praca magisterska}
\globalUnderTheSupervisonOf{Pod kierunkiem}
\globalSupervisor{dr hab. Dariusza Puta}
\globalAcknowledgements{Kilka słów dydykacji}
\globalFileVersion{0.1.0}
\globalIndexNumber{184774}
\globalCity{Kraków}
\globalYear{2015}
\globalKeywords{nauka, komputery, praca dyplomowa, latex}

% Add bibliography file compatibile with Biblatex structure
\addbibresource{bibliografia.bib}

\begin{document}
\titlepages

% Table of content for the thesis
\tableofcontents
\clearpage

% Include chapter files
\include{chap_wstep}
\include{chap_rozdzial_pierwszy}
\include{chap_rozdzial_drugi}
\include{chap_rozdzial_trzeci}
\include{chap_podsumowanie}

% Bibliography
\clearpage
\printbibliography

\end{document}
\end{lstlisting}

Listing \ref{lst:latex-uekthesis-document} jednoznacznie ukazuje niezwykle klarowną strukturę układu treści, w tym dołączanych plików z rozdziałami. Pierwsze 24 linie definiują niezbędne informacje potrzebne do wygenerowania dokumentu, tj.~definicje klasy, dołączenie pliku stylu, definicję zmiennych stosowanych w cyklu kompilacji oraz dołączenie pliku bibliografii\footnote{Plik bibliograficzny nie jest formalnie wymagany do kompilacji dokumentu zgodnie z klasą \texttt{uekthesis}.}.

\noindent Dalsze linie (tj. 26--44) określają rzeczywistą zawartość pracy. Na wzmiankę zasługują tu~linie 27, 30, 42, które kolejno definiują strony tytułowe, spis treści oraz końcową bibliografię.

Definicja dołączania kolejnych rozdziałów do dokumentu znajduje się w zakresie linii od~34 do~38. Sekwencja umieszczania poszczególnych plików jest kluczowa dla uzyskania porządnej kolejności w pliku wynikowym.

Cały główny plik (tj.~\texttt{main.tex}) ukazany na listingu \ref{lst:latex-uekthesis-document} jest układem bazowym dla pozostałych elementów, natomiast przy adekwatnej konfiguracji może zostać jednym z~najrzadziej eksploatowanych plików podczas pisania pracy, co w myśl połączenia wraz z systemem kontroli wersji jest bardzo pozytywną i pożądaną cechą.


\section{Definiowanie składników dokumentu LaTeXa} % części, rozdziałów, sekcji, paragrafów}

Dla zobrazowania ważności elementów z których budowane będą poszczególne partie dokumentu (tj. części, rozdziały, sekcje, czy paragrafy), w tabeli \ref{tab:latex-sectioning-commands} zebrano wszystkie najważniejsze komendy budujące ogólną strukturę dokumentu.

Tabela ta przedstawia kilka ważnych informacji z których \textbf{poziom} (z~ang.~\textit{level}) jest najistotniejszy, a to z tego prostego względu, że opisuje priorytet elementu. Innymi słowy, komenda \path{\part} (określająca część dokumentu) ma domyślnie wyższy priorytet ważności niż komenda \path{\chapter} (definiująca rozdział pracy), natomiast dla odmiany instrukcja \path{\paragraph} ma swój priorytet niższy względem \path{\section} czy \path{\subsection}.

\noindent Ogólnie rzecz biorąc im numer poziomu jest niższy, tym jego priorytet ważności jest wyższy względem pozostałych wymienionych elementów. Poziomy istotności mają również swoje odzwierciedlenie w generowanym spisie treści.

\begin{table}[!ht]
\centering
    \begin{tabularx}{\textwidth}{l|c|l|X}
    \hline \hline
    \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Komenda}}  &  \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Poziom}}  &  \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Opis}}  &  \multicolumn{1}{c}{\textbf{Zastosowanie}} \\
    \hline \hline
    \texttt{\textbackslash{}part}          & -1  & określa część                 & nie dla \texttt{letters} \\
    \texttt{\textbackslash{}chapter}       & 0   & określa rozdział              & tylko \texttt{books}, \texttt{reports} \\
	\texttt{\textbackslash{}section}       & 1   & określa podrozdział I rzędu   & nie dla \texttt{letters} \\
	\texttt{\textbackslash{}subsection}    & 2   & podrozdział II rzędu          & nie dla \texttt{letters} \\
	\texttt{\textbackslash{}subsubsection} & 3   & podrozdział III rzędu         & nie dla \texttt{letters} \\
    \texttt{\textbackslash{}paragraph}     & 4   & określa paragraf              & nie dla \texttt{letters} \\
    \texttt{\textbackslash{}subparagraph}  & 5   & paragraf II rzędu             & nie dla \texttt{letters} \\
    \end{tabularx}
\captionsource{Komendy podziału na poszczególne części dokumentu w LaTeXu}{Opracowanie własne}
\label{tab:latex-sectioning-commands}
\end{table}

W tym momencie, jako autor niniejszej pracy, doskonale zdaję sobie sprawę z faktu, iż~cała sprawa związana priorytetami (elementów \texttt{part}, \texttt{chapter}, \texttt{section}, ect.) może być niejasna, a wręcz chaotyczna --- na dodatek ma powiązanie z budowaniem innych elementów dokumentu (tj. spisu treści), jednak całość natłoku istotności początkowej terminologii ujawni się w trakcie pisania dokumentu (praktyki).

%##############################################################################
\section{\nmu Kompilacja dokumentu}
\label{sec:kompilacja_dokumentu}
Uruchomienie dokumentu lub nieco bardziej poprawne sformułowanie określane mianem kompilacji, to etap w którym zewnętrzny program (tj. program \texttt{tex}, \texttt{pdftex}, \texttt{latex}, czy~\texttt{pdflatex}, ect.) dokona konwersji naszego dokumentu oraz wszystkich związanych z nim plików (np.:~z~rozszerzeniem \texttt{.tex} czy \texttt{.bib}), do formatu wynikowego, zapewnianego przez ww. programy\footnote{Pewna moja celowa formalizacja opisu ma na celu usystematyzowanie informacji, gdyż wiele podobnych nazw przewijających się w późniejszych fragmentach pracy (przykładowo tj. ,,tex'', ,,latex'', czy~,,odwołanie'') posiadają kilka różnych znaczeń w zależności od kontekstu w którym ich użyto. Wszystko to~podyktowane jest językiem mowy jakim się posługujemy, a także pewnymi tłumaczeniami oraz zapożyczeniami z języka angielskiego, będącego jak wiadomo wzorcem dla większości języków programowania, w tym również i dla \LaTeX{}a.}.

Programów służących do konwersji jest bardzo wiele, nie sposób ich tu wszystkich przytoczyć i omówić. W naszym przypadku najbardziej interesującą formą jest plik wynikowy w postaci PDF-a i taką formę końcową zapewni nam program \texttt{pdflatex}. Umożliwia on przystępną i wygodną konwersję makr dostępnych w systemie \LaTeX{} do przyjaznego dla użytkownika PDF-a.

Poniżej zaprezentowano 2 sposoby konwertowania plików \LaTeX{}a do formatu PDF z~udziałem:

\begin{itemize}
\item terminala;
\item edytora tekstu (na przykładzie TeXstudio);
\end{itemize}

Zanim jednak przejdziemy do dalszej części treści, niezwykle istotną rzeczą, którą należy w tym miejscu dopowiedzieć to fakt, iż \LaTeX{} potrzebuje najczęściej dwukrotnej kompilacji tego samego dokumentu (pliku głównego, zawierającego preambułę) do uzyskania pożądanego efektu\footnote{Czytelnik, który nie jest jeszcze zaznajomiony z wiedzą na temat tworzenia dokumentów w \LaTeX{}u, może czuć się nieco zagubiony i zdezorientowany. Pragnę go w tym miejscu uspokoić, wszystko wyjaśni się nieco dalej, w treści niniejszej sekcji.}.

Dzieje się tak, ponieważ przy pierwszej kompilacji \LaTeX{} konstruuje dodatkowe pliki pomocnicze (m.in.:~\texttt{.aux}, \texttt{.toc}, \texttt{.gz}, \texttt{.log}, \texttt{.bbl}, \texttt{.bcf}, czy \texttt{.xml}) w których zawarte są spisy bibliografii, rozdziałów, tabel, obrazków, ect. Dopiero w kolejnej (drugiej) kompilacji wykorzystuje pliki wygenerowane przy pierwszej próbie, tworząc dokument zawierający wymienione wcześniej przykładowe elementy.

Działania te, tyczą się zarówno kompilacji przez terminal, jak i edytor tekstu, gdyż oba narzędzia wykorzystują do tego ten sam schemat procesu uzyskania dokumentów \LaTeX{}a.

%##############################################################################
\subsection{Kompilacja w terminalu}
\label{subsec:kompilacja_w_terminalu}
Przechodzenie przez proces kompilacji dokumentu za pomocą terminala nie jest konieczne. Zaleca się jednak poznanie tego sposobu chociażby raz, aby zobaczyć i zrozumieć nieco dokładniej cały proces kompilacji.

Z takim samym powodzeniem co terminal, można w tym celu wykorzystać edytor tekstu, pod warunkiem, iż ten posiada wsparcie dla tworzenia dokumentów TeX/LaTeX\footnote{Warto więc zajrzeć do rozdziału \ref{sec:alternatywne_narzedzia} nazwanego \lnameref{sec:alternatywne_narzedzia}, w którym można zaczerpnąć  szerszej wiedzy odnośnie popularnych edytorów wspierających \LaTeX{}a.}.

Prawdopodobnie najprostszą komendą obrazującą wykorzystanie programu pdflatex do kompilacji ukazuje przedstawiony poniżej listing \ref{lst:linux-compile-in-pdflatex}.

\begin{lstlisting}[label=lst:linux-compile-in-pdflatex, caption=Kompilacja dokumentu (La)TeX za pomocą programu pdflatex, language=Bash]
pdflatex main.tex
\end{lstlisting}

Komenda prezentowana powyżej jest bardzo prosta i nie wymaga głębszej recenzji, nawet dla początkujących użytkowników. Natomiast tematem, który warto w tym miejscu poruszyć to podręcznik użytkownika (potocznie zwany z ang. \textit{manual}) widocznym na listingu \ref{lst:linux-manual-pdflatex} do wykorzystywanego w publikacji \texttt{pdflatex}-a. Posiłkowanie się pomocą techniczną w postaci wspomnianych podręczników, dostarczonej w raz z oprogramowaniem powinno (w teorii) uchronić użytkownika przez nieumiejętnym lub niewłaściwym korzystaniem z programu.

\begin{lstlisting}[label=lst:linux-manual-pdflatex, caption=Podręcznik programu pdflatex, language=Bash]
man pdflatex
\end{lstlisting}

%##############################################################################
\subsubsection{Kompilacja bibliografii}
Cykl tworzenia niezbędnych, pomocniczych plików bibliograficznych w celu utworzenia końcowego dokumentu, to proces wykonywany automatycznie przez program kompilujący. W przypadku kompilacji przy użyciu podprogramu biber jest to wywołanie poniższej komendy w głównym folderze pracy:

\begin{lstlisting}[label=lst:linux-bibliography-biber-compilation, caption=Kompilacja bibliografii w terminalu programem biber, language=Bash]
biber bibliografia.bib
\end{lstlisting}

Jednakże proces kompilacji bibliografii ma swoją ustaloną kolejność. Aby powstał plik bibliograficzny należy pierw dokonać kompilację głównego dokumentu pracy (zobacz listing \ref{lst:linux-compile-in-pdflatex}), a następnie skompilować plik bibliografii (zobacz listing \ref{lst:linux-bibliography-biber-compilation}). W przeciwnym razie w oknie terminala można ujrzeć wiadomość podobną do tej poniżej (listing \ref{lst:linux-bibliography-compilation-error}) sygnalizującej brak wcześniejszej kompilacji głównego pliku dokumentu.

\begin{lstlisting}[label=lst:linux-bibliography-compilation-error, caption=Błąd podczas kompilacji bibliografii programem biber, language=Bash]
INFO - This is Biber 1.8
INFO - Logfile is 'bibliografia.bib.blg'
ERROR - Cannot find control file 'bibliografia.bib.bcf'! - did you pass the "backend=biber" option to BibLaTeX?
INFO - ERRORS: 1
\end{lstlisting}

Cały proces tworzenia dokumentu w \LaTeX{}u składa się z 4 następujących po sobie kompilacji, widocznych na listingu \ref{lst:linux-full-document-compilation}.

\begin{lstlisting}[label=lst:linux-full-document-compilation, caption=Etapy pełnej kompilacji dokumentu LaTeXa, language=Bash]
pdflatex dokument_main.tex
pdflatex dokument_main.tex
biber bibliografia.bib
pdflatex dokument_main.tex
\end{lstlisting}


%##############################################################################
\subsection{\nmu Kompilacja w edytorze tekstowym}
\label{subsec:kompilacja_w_edytorze}
Kompilacja dokumentów bezpośrednio w dedykowanym edytorze tekstu jest zapewne najczęściej wybieranym rozwiązaniem przez użytkowników. Przede wszystkim ze względu na łatwość i częstość wykorzystania cyklu kompilacji, zwykle umieszczonym pod określonym skrótem klawiaturowym w programie. % --- sam również preferuje ten styl pracy.

Otóż, kompilacja w programie TeXstudio może być dokonywana dwojako. Poprzez wybranie pozycji np: \texttt{Build \& View}, z~górnego paska palety i~kliknięcie zielonej strzałki w~celu wywołania komendy widocznej na rysunku \ref{fig:texstudio-build-and-view}, bądź poprzez wciśnięcie klawisza~\texttt{F1}, domyślnego skrótu klawiaturowego.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=150mm]{images/texstudio-build-and-view.png}
\captionsource{Szybka kompilacja dokumentu LaTeXa w edytorze TeXstudio.}{Opracowanie własne.}
\label{fig:texstudio-build-and-view}
\end{figure}

%##############################################################################
\subsubsection*{Kompilacja bibliografii}
Bibliografia w zależności od zastosowanego systemu, który będzie ją obsługiwać (tj.~\texttt{BibTeX}, \texttt{Biblatex} + \texttt{biber}, lub \texttt{thebibliography}) nieco inaczej obchodzi się z plikami bibliograficznymi.

W naszych dokumentach będziemy korzystać z połączenia \texttt{Biblatex} + \texttt{biber}, toteż jedną z podstawowych kwestii jest odpowiednie ustawienie konfiguracji naszego edytora tekstu (w razie problemów odsyłam do rysunku \ref{fig:texmaker-biber-settings} znajdującego się na stronie \pageref{fig:texmaker-biber-settings}).

\noindent Aby skompilować plik bibliograficzny w programie TeXstudio należy z górnego paska wybrać pozycję \texttt{Tools}, a następnie \texttt{Bibliography} (rysunek \ref{fig:texstudio-bibliography-compilation}), lub skorzystać z~domyślnego skrótu \texttt{F11}.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=150mm]{images/texstudio-bibliography-compilation.png}
\captionsource{Kompilacja bibliografii w edytorze TeXstudio.}{Opracowanie własne.}
\label{fig:texstudio-bibliography-compilation}
\end{figure}

Po więcej szczegółowych informacji na temat samego tworzenia pliku bibliografii odsyłam do  rozdziału~\ref{sec:zarzadzanie_bibliografia} nazwanego \nameref{sec:zarzadzanie_bibliografia}.


%##############################################################################
\section{\nmu Etykiety i odwołania do etykiet}
\label{sec:etykiety_i_odwolania_do_etykiet}
Nader przydatną cechą systemu \LaTeX, jest możliwość wprowadzania etykiet praktycznie do każdego utworzonego elementu, a także bezpośredniego odwoływania się do~nich (m.in. do rozdziałów, sekcji, podsekcji, formuł matematycznych, tabel, rysunków, ect.). Ponadto \LaTeX{} odciąża użytkownika dbając w sposób automatyczny o numerację elementów oraz ich aktualizację, gdyż za każdym razem kiedy nastąpi zmiana w~tekście dokumentu, dokonywana jest automatyczna aktualizacja wszystkich zawartych w~nim obiektów.

Komendy nie zależą od rodzaju elementu do którego się odwołują (są jednakowe dla wszystkich elementów), a są to:

\begin{description}
\item \texttt{\textbackslash{}label\{nazwa-etykiety\}} Komenda ta pozwala na utworzenie etykiety dla obiektu, do której będzie można się odwoływać w praktycznie dowolnym miejscu w dokumencie.

\item \texttt{\textbackslash{}ref\{nazwa-etykiety\}} Komenda ta tworzy w miejscu jej umieszczenia odwołanie w postaci numerka do powiązanego z nią obiektu.

\item \texttt{\textbackslash{}pageref\{nazwa-etykiety\}} Komenda ta tworzy w miejscu jej umieszczenia odwołanie w numeru strony na której znajduje się powiązany z nim obiekt.
\end{description}

Powyższe instrukcje to niezwykle potężne i użyteczne narzędzie przy pracy z długimi tekstami zawierającymi często ogromną liczbę zdjęć, wzorów, tabel, czy innych obiektów do których można stworzyć odwołanie.

W związku z tym, że istnieje możliwość odwoływania się to tak ogromnej liczby etykiet, nasuwa się pytanie: \textit{Jak odwołać się do konkretnego obiektu, jeśli dla wszystkich jest tylko jedna komenda?}

Praktyką zwykle stosowana w tym wypadku wśród użytkowników \LaTeX{}a jest dodanie kilku skrótowych liter do początku nazwy etykiety, aby uściślić do jakiego elementu się odnosi\footnote{Ten zapisu w znaczący sposób przypomina znaną notację węgierską stosowaną w niektórych dojrzałych językach programowania tj. \texttt{C} lub \texttt{C++}.}. 

\noindent Sugestie nazewnictwa etykiet (\texttt{\textbackslash{}label}) zawarto w tabeli \ref{tab:latex-reference-shortcuts}.

\begin{table}[!ht]
\centering
    \begin{tabular}{l|c|c}
    \hline \hline
    \textbf{Skrót} & \textbf{Komenda} & \textbf{Rodzaj danych} \\
    \hline \hline
    chap:   & chapter      & rozdział \\
    sec:    & section      & sekcja I-rzędu \\
    subsec: & subsection   & sekcja II-rzędu \\
    tab:    & table        & tabela\\
    fig:    & figure       & obrazek, rysunek, zdjęcie\\
    eq:     & equation     & wzór matematyczny\\
    lst:    & listing      & kod źródłowy \\
    itm:    & itemize      & lista wypunktowana \\
    enum:   & enumerate    & lista numerowana \\
    app:    & appendix     & załącznik
    \end{tabular}
\captionsource{Skróty odwołań dla etykiet}{Opracowanie własne na podstawie \parencite[s.7]{man:fancyref}}
\label{tab:latex-reference-shortcuts}
\end{table}

Poniżej zamieszczono przykład ilustrujący sposób odwoływania się do utworzonych wcześniej etykiet.

\begin{exmp}
Tworzenie etykiety dla elementu \texttt{chapter} i odwołanie się do niej w~innej części tekstu.

\begin{verbatim}
\chapter{Pierwszy dokument}
\label{chap:pierwszy_dokument}
Nareszcie nadeszła ta chwila, w której przystąpimy do
rzeczywistych działań i stworzymy coś co będzie miało własny,
wizualny wymiar. (\dots)
\end{verbatim}

A teraz sposób na odwołanie się do utworzonej etykiety dla rozdziału już bezpośrednio w~dalszej (lub wcześniejszej) treści tekstu\footnote{Dzięki podwójnej kompilacji (lub poczwórnej, jeśli doliczy się pliki bibliografii) możemy odwoływać się do etykiet w dowolnej części tekstu. Obojętnie czy odwołanie jest przed czy za zdefiniowaną etykietą.}.

\begin{verbatim}
(\dots{}) jak wspomniano w treści rozdziału
\ref{chap:pierwszy_dokument} zatytułowanego
\nameref{chap:pierwszy_dokument} możemy uporządkować rozmaite
elementy szeregując je następująco (\dots{}).
\end{verbatim}

Wizualizacja utworzonego odwołania w gotowym dokumencie będzie wyglądać następująco:

\begin{outputbox}
(\dots{}) jak wspomniano w treści rozdziału
\ref{chap:pierwszy_dokument} zatytułowanego
\nameref{chap:pierwszy_dokument} możemy uporządkować rozmaite
elementy szeregując je następująco (\dots{}).
\end{outputbox}

\end{exmp}

%##############################################################################
\section{\nmu Zarządzanie bibliografią}
\label{sec:zarzadzanie_bibliografia}
Tworzoną bibliografię dla dowolnego dokumentu (w tym dla pracy dyplomowej) można przygotować na szereg różnych sposobów. Tutaj główny nurt zostanie skupiony na technicznym aspekcie tworzenia bibliografii, sam sposób zbierania informacji opisano w kolejnym podrozdziale \ref{subsec:tworzenie-pliku-bibliograficznego} zatytułowanym \nameref{subsec:tworzenie-pliku-bibliograficznego}.

Generalnie tworzenie rzeczywistych pozycji dla bibliografii w systemie \LaTeX{}, można rozdzielić na dwie ważne części:

\begin{enumerate}
\item Wybór rodzaju systemu do składowania bibliografii (np.: BibTeX, Biblatex~+~biber, thebibliography, ect.);

\item Styl wyglądu pozycji i odwołań bibliograficznych (BibTeX: plain, abbrv, alpha, apa; \mbox{Biblatex}~+~biber: authoryear, numeric; ect.);
\end{enumerate}

Powyższe sformułowania używane są głównie w zwyczajowym nazewnictwie stosowanym w \LaTeX{}u, a także patrząc na przekrój odbiorców systemu, niewiele z nich zna je na~pamięć. Odsetek różnych kombinacji zastosowania ich w dokumencie jest również usilna, tak więc uczenie się ich na pamięć może okazać cenną, lecz mało przydatną wiedzą\footnote{Próby podjęcia uproszczenia istniejących komend nieco wydatniej od stanu obecnego, mogłoby poskutkować zwiększeniem popularności \LaTeX{}a wśród polskiej społeczności akademickiej.}.

W tym momencie ważne jest, aby zrozumieć, że wygląd który uzyskamy w dokumencie wynikowym jest zupełnie odrębną rzeczą od formy w jakiej będą zapisane kolejne pozycje bibliograficzne. W~kolejnych podrozdziałach zostanie wyjaśnione znaczenie poszczególnych nazw oraz ich przeznaczenie.

%##############################################################################
\subsection{\nmu Wybór systemu składu pozycji bibliograficznych}
\label{subsec:wybor_systemu_skladu_pozycji_bibliograficznych}
Jak wspomniano we wstępie do rozdziału, można wyróżnić rozmaite systemy składowania pozycji bibliograficznych dla dokumentów \LaTeX{}a\footnote{Tyczy się to również innych edytorów tj. Word, czy Writer. W nich także wyróżnić można rozmaite rodzaje stylów wyglądu pozycji bibliograficznych, czy systemów do składowania i zarządzania bibliografią --- jednak moim odczuciu są one mocno toporne w użyciu i w efekcie użytkownik zmuszony jest skorzystać z programów zewnętrznych}.

Jednymi z bardziej znanych systemów do składu pozycji bibliograficznych są: \textit{BibTeX}, \mbox{\textit{Biblatex}} + \textit{biber}, czy \textit{thebibliography}. Na tym nie kończy się ta lista, bowiem systemów tych jest ich o wiele, wiele więcej, a każdy z nich posiada indywidualne wady oraz zalety.

Chcąc przygotować bibliografię dla dokumentów \LaTeX{}a w niniejszej pracy wykorzystano do tego pakiet Biblatex wraz z programem biber stanowiącym domyślny procesor zaplecza dla Biblatexa \parencite{man:biblatex, man:biber}.\\

Na moment pisania tej publikacji wersję programów (Biblatex i biber) wykorzystywanych przy generowaniu bibliografii współpracują ze sobą w konkretnych, odpowiadających sobie wersjach, zestawionych w tabeli \ref{tab:kompatybilnosc-biber-biblatex}.

\begin{table}[!h]
\centering
    \begin{tabular}{c|c}
    \hline \hline
    Wersja Biber & Wersja Biblatex \\
    \hline \hline
    1.9 & 2.9 \\
    1.8 & 2.8 \\
    1.7 & 2.7 \\
    1.6 & 2.6 \\
    1.5 & 2.5 \\
    1.4 & 2.4 \\
    1.3 & 2.3 \\
    1.2 & 2.2, 2.1 \\
    1.1 & 2.1 \\
    1.0 & 2.0 \\
    0.9.9 & 1.7 \\
    0.9.8 & 1.7 \\
    0.9.7 & 1.7 \\
    0.9.6 & 1.7 \\
    0.9.5 & 1.6 \\
    0.9.4 & 1.5 \\
    0.9.3 & 1.5 \\
    0.9.2 & 1.4 \\
    0.9.1 & 1.4 \\
    0.9 & 1.4 \\
    \end{tabular}
\captionsource{Kompatybilność wersji pomiędzy Biber i Biblatex}{Informacje zaczerpnięto z \parencite[s.6]{man:biber}}
\label{tab:kompatybilnosc-biber-biblatex}
\end{table}

Dla kolejnych rewizji nieulokowanych w tabeli \ref{tab:kompatybilnosc-biber-biblatex} należy posłużyć się informacjami zawartymi bezpośrednio w zaktualizowanych podręcznikach umieszczonych na stronie \url{http://www.ctan.org/}, lub też odpowiadających im pozycjach bibliograficznych zawartych w~niniejszej pracy~\parencite{url:ctan-biber, url:ctan-biblatex}. \\

\textit{Dlaczego akurat wybór padł na \mbox{Biblatexa} oraz \mbox{bibera} spośród wszystkich innych możliwości przechowywania bibliografii? Z jakiej racji nie wykorzystać do tego prostego pakietu thebibliography lub najdojrzalszego ze wszystkich BibTeXa?} --- zapyta zapewne użytkownik szczególnie zatroskany o późniejsze wsparcie dla wyników swojej pracy. Jednak, aby udzielić kompletnej odpowiedzi na te pytania, należy chociaż w ogromnym skrócie i~uproszczeniu przybliżyć historię programu biber.

\paragraph{Esencja genezy postania programu biber} Przez wiele lat użytkownicy \TeX{}a używali wiele zróżnicowanych narzędzi do tworzenia bibliografii. Jednym z nich był (i często nadal jest) sędziwy BibTeX. BibTeX to takie dwa w jednym, ponieważ nazwa tego programu stanowi również nazwę kompilatora dla plików z rozszerzeniem \texttt{.bib}, ale także rozpoznawalna jest jako system składowania pozycji bibliograficznych w tych plikach.

Z początkowego języka \TeX{} z czasem zrodził się kolejny twór, czyli \LaTeX{} będący zbiorem przydatnych, często wykorzystywanych instrukcji \TeX{}a, tym samym ułatwiając codzienną pracę z tym systemem. Jednak wprowadzone modyfikacje w~\LaTeX{}u i~tak z~czasem utrudniły pracę z plikami bibliograficznymi serwowanymi domyślnie przez prymarnego BibTeXa (chodzi głównie o modyfikacje aspektów wizualnych oraz limitowana objętość pozycji bibliograficznych podyktowanych warunkami technicznymi programu). Również z powodu ogromnych utrudnień w stosowaniu BibTeXa i braku innych, rozsądnych alternatyw, zaczęto zamiennie wykorzystywać pakiet thebibliography. Główną zaletą, ale także  i wadą pakietu thebibliography jest to, że wszystkie pozycje bibliograficzne odzwierciedlają identyczny układ, taki jaki wprowadził autor i każda pozycja z osobna musi być modyfikowana ręcznie.

Użytkownicy starali się poradzić sobie z przystosowaniem BibTeXa dla różnych sytuacji. Było to zajęcie niełatwe oraz mozolne, które nie zawsze kończyło się tym czego w~rzeczywistości oczekiwał użytkownik. Mimo całkowitej reimplementacji pakietu Biblatex oraz nowościom jakie umożliwiał, wciąż polegał przy procesie kompilacji na przestarzałym BibTeXu.

W tym celu powstał program biber --- preprocesor stworzony specjalnie dla zaplecza bibliograficznego Biblatexa. Biber wyeliminował potrzebę używania programu BibTeX dołączając własny parser plików zapisanych dla systemu BibTeX, co w efekcie umożliwiło m.in.~\parencite{man:biber}:
\begin{itemize}
\item Pełne wsparcie dla kodowania Unicode;
\item Brak limitów i wycieków pamięci (w stosunku do BibTeX);
\item Ogromną modalność i swobodę w kreacji spisu piśmienniczego;
\item Wsparcie dla zdalnych źródeł danych;
\item Wsparcie dla pakietu Polyglossia;
\item Biber v1.9 jest dedykowany pakietowi Biblatex v2.9;
\item Integralna część pakietu TeX Live;
\item Obszerne możliwości sortowania pozycji;
\end{itemize}

Jak już wiadomo Biblatex i biber to dwa dedykowane sobie środowiska, które modelowo ze sobą współpracują. Nie oznacza to jednak, że istnieją przesłanki do tego by nie używać innych typów połączeń np.: Biblatex + BibTeX czy Biblatex + natbib. Zainteresowanych możliwościami szerszej integracji, zachęcam do zagłębienia się w podręczniku pakietu Biblatex~\parencite{man:biblatex}.


%##############################################################################
\subsection{Rodzaje obiektów bibliograficznych w Biblatex}
Jak wiadomo z poprzednich podrozdziałów, Biblatex to pakiet zapewniający kompletne zaplecze bibliograficzne dla \LaTeX{}a i jest całkowitą reimplementacją obiektów dostarczonych przez domyślne środowisko \TeX{}a (czyli BibTeX).

W tabeli \ref{tab:typy-obiektow-bibliograficznych-biblatex} zestawiono wszystkie podstawowe obiekty bibliograficzne jakie można utworzyć, używając do tego Biblatexa. Jednak oprócz pokaźnej listy różnorodnych obiektów, są też takie jak film, czy utwór muzyczny. Dla tych typów (bezpośrednio niewspieranych przez system), trzeba utworzyć ich zamienniki w postaci odpowiedniej konfiguracji typów bazowych. Opisy dodatkowych typów, niewymienionych w tabeli \ref{tab:typy-obiektow-bibliograficznych-biblatex} odnajdziesz w podręczniku Biblatexa \parencite[s.12]{man:biblatex} wraz z sugerowaną konfiguracją zastępczą.

\begin{table}[!h]
\centering
    \begin{tabular}{c|l}
    \hline \hline
    \textbf{Nazwa rekordu} & \textbf{Pola obowiązkowe} \\
    \hline \hline
    article          & \texttt{author}, \texttt{title}, \texttt{journaltitle}, \texttt{year/date}  \\
    book             & \texttt{author}, \texttt{title}, \texttt{year/date}  \\
    mvbook           & \texttt{author}, \texttt{title}, \texttt{year/date} \\
    inbook           & \texttt{author}, \texttt{title}, \texttt{booktitle}, \texttt{year/date} \\
    bookinbook       & patrz \texttt{@inbook} \\
    suppbook         & patrz \texttt{@inbook} \\
    booklet          & \texttt{author/editor}, \texttt{title}, \texttt{year/date} \\
    collection       & \texttt{editor}, \texttt{title}, \texttt{year/date} \\
    mvcollection     & \texttt{editor}, \texttt{title}, \texttt{year/date} \\
    incollection     & \texttt{author}, \texttt{title}, \texttt{booktitle}, \texttt{year/date} \\
    suppcollection   & patrz \texttt{@collection} \\
    manual           & \texttt{author/editor}, \texttt{title}, \texttt{year/date} \\
    misc             & \texttt{author/editor}, \texttt{title}, \texttt{year/date} \\
    online           & \texttt{author/editor}, \texttt{title}, \texttt{year/date}, \texttt{url} \\
    patent           & \texttt{author}, \texttt{title}, \texttt{number}, \texttt{year/date} \\
    periodical       & \texttt{editor}, \texttt{title}, \texttt{year/date} \\
    suppperiodical   & patrz \texttt{@periodical}\\
    proceedings      & \texttt{title}, \texttt{year/date} \\
    mvproceedings    & \texttt{title}, \texttt{year/date} \\
    inproceedings    & \texttt{author}, \texttt{title}, \texttt{booktitle}, \texttt{year/date} \\
    reference        & patrz \texttt{@collection}\\
    mvreference      & patrz \texttt{@reference} \\
    inreference      & patrz \texttt{@incollection} \\
    report           & \texttt{author}, \texttt{title}, \texttt{type}, \texttt{institution}, \texttt{year/date} \\
    set              & typ specjalny \\
    thesis           & \texttt{author}, \texttt{title}, \texttt{type}, \texttt{institution}, \texttt{year/date} \\
    unpublished      & \texttt{author}, \texttt{title}, \texttt{year/date} \\
    xdata (tylko w biber) & typ specjalny \\
    custom[a-f]        & typ specjalny \\
    \end{tabular}
\captionsource{Typy rekordów bibliograficznych w Biblatex}{Informacje zaczerpnięto z \parencite[s.7--13]{man:biblatex}}
\label{tab:typy-obiektow-bibliograficznych-biblatex}
\end{table}


\subsection{\nmu Odwołania bibliograficzne}
\label{subsec:odwolania_bibliograficzne}
Odwołania bibliograficzne to sposób na odniesienie się do treści utworzonych przez inne osoby we własnej publikacji. \LaTeX{} zapewnia doskonałe rozwiązania dla tego typu działań.

Jednak odwołania bibliograficzne odnoszą się bezpośrednio do systemów jakie używamy w naszej pracy tworząc bibliografię --- ten temat został przedstawiony już we wcześniejszym rozdziale \ref{subsec:wybor_systemu_skladu_pozycji_bibliograficznych} zatytułowanym \nameref{subsec:wybor_systemu_skladu_pozycji_bibliograficznych}.

Ogólnie rzecz biorąc, komendy których używa się do tworzenia odwołań dla pozycji bibliograficznych zależą od systemu bibliograficznego zaimplementowanego w dokumencie\footnote{Najbardziej znanym systemem składu pozycji bibliograficznych w \LaTeX{}u jest BibTeX. Implementację komend BibTeXa posłużyły prawdopodobnie jako wzorzec dla innych systemów bibliograficznych (w~tym dla Biblatexa) by  ujednolicić i tak już mocno rozproszoną ideologię budowy dokumentów \mbox{\LaTeX{}a}. Dzięki tej nieumownej unifikacji zastosowanej przez autorów systemu Biblatex, istnieje możliwość skuteczniej migracji plików bibliograficznych stworzonych dla systemu BibTeX do wykorzystania ich w Biblatexu.}.

Jak już wielokrotnie wcześniej wspominano, w tworzonym dokumencie zostanie użyty system Biblatex wraz z programem biber. Możliwości cytowań jakie wolno wykonać w~tym systemie zawarto w tabeli \ref{tab:typy-odwolan-bibliograficznych-biblatex}. Komendy te są bardzo proste oraz intuicyjne w zastosowaniu, tak więc nie powinny stanowić jakiejkolwiek bariery.

\begin{table}[!h]
    \centering
    \begin{tabularx}{\textwidth}{c|X}
        \hline \hline
        \textbf{Komenda} & \textbf{Opis} \\
        \hline \hline
        \texttt{\textbackslash{}cite} lub \texttt{\textbackslash{}Cite}   &  Komendy służące do cytowania bez użycia nawiasów otaczający odwołanie. \\
        \texttt{\textbackslash{}parencite} lub \texttt{\textbackslash{}Parencite}  & Komendy służące do cytowania pozycji bibliograficznych stosując nawiasy otaczające odwołanie. \\
        \texttt{\textbackslash{}footcite} lub \texttt{\textbackslash{}footcitetext}  & Komendy te podobne są formatowaniem do \texttt{\textbackslash{}cite}, z tą różnicą, że umieszczają cytowany fragment w przypisie dolnym stawiając na końcu kropkę. \\
    \end{tabularx}
    \captionsource{Podstawowe typy odwołań bibliograficznych w Biblatex}{Informacje zaczerpnięto z \parencite[s.84]{man:biblatex}}
    \label{tab:typy-odwolan-bibliograficznych-biblatex}
\end{table}

Komendy umożliwiające odwołania się do konkretnych pozycji bibliograficznych już przetestowano. Jednak czasem pojawia się potrzeba odwołania do konkretnych stron w~wielostronicowej rozprawie. Aby to osiągnąć można zastosować dwa różne podejścia do tej sprawy:

\begin{itemize}
\item Umieścić dodatkowe pole w obiekcie bibliograficznym bezpośrednio w pliku bibliograficznym (przykład \ref{exmp:dodanie-numerow-stron-do-obiektu-bibliograficznego}) lub
\item Dodać dodatkowe pole z numerem wykorzystanych stron do naszego odwołania bibliograficznego tj.~w~przykładzie \ref{exmp:dodanie-numerow-stron-do-odwolania-bibliograficznego}.
\end{itemize}

\begin{exmp}
Dodanie dodatkowego pola \texttt{pages} w obiekcie bibliograficznym np.: dla książki.

\begin{verbatim}
@Book{Cewe08,
    author = {Alicja Cewe and Halina Nahorska and Irena Pancer},
    title = {Tablice matematyczne},
    publisher = {Wydawnictwo Podkowa},
    year = {2008},
    address = {Gdańsk},
    isbn = {978-83-88299-02-5},
    pages = {12--23, 34, 37}
}
\end{verbatim}

Odwołać się bezpośrednio w tekście pracy do obiektu znajdującego się pliku bibliografii wolno poprzez wpisanie:

\begin{verbatim}
(\dots) na podstawie wcześniejszych sformułowań oraz założeń,
wysnuto następujące tezy będące sumą zebranych danych
\parencite{Cewe08}.
\end{verbatim}

W efekcie uzyskamy coś na wzór:

\begin{outputbox}
(\dots) na podstawie wcześniejszych sformułowań oraz założeń,
wysnuto następujące tezy będące sumą zebranych danych
\parencite{Cewe08}.
\end{outputbox}
\label{exmp:dodanie-numerow-stron-do-obiektu-bibliograficznego}
\end{exmp}


\begin{exmp}
Dodanie wykorzystanych stron do odwołania bibliograficznego.

\begin{verbatim}
(\dots) na podstawie wcześniejszych sformułowań oraz założeń,
wysnuto następujące tezy będące sumą zebranych danych
\parencite[s.12--23, 34, 37]{Cewe08}.
\end{verbatim}

\noindent W efekcie uzyskamy cos na wzór:

\begin{outputbox}
(\dots) na podstawie wcześniejszych sformułowań oraz założeń,
wysnuto następujące tezy będące sumą zebranych danych
\parencite[s.12--23, 34, 37]{Cewe08}.
\end{outputbox}
\label{exmp:dodanie-numerow-stron-do-odwolania-bibliograficznego}
\end{exmp}

%##############################################################################
\subsection{Systemy odwołań bibliograficznych}

Występują różne style oraz techniki stosowania odwołań do bibliografii w pracach dyplomowych (zwykle jest to zależne wyłącznie od preferencji autora, bądź wymogów stawianych przez wydział danej uczelni), jednak spośród nich można wypunktować 3~wyróżniające się na tle pozostałych:
\begin{enumerate}
\item Pierwszy z nich nazywany jest \textbf{systemem oksfordzkim} (ang. \textit{Oxford Referencing System}) --- polega na umieszczaniu odwołań w przypisie dolnym. Każdy z przypisów zawiera podstawowy opis bibliograficzny, natomiast całość oddzielona jest poziomą linią od zasadniczej treści tekstu.

\item Drugi w kolejności to \textbf{system harwardzki} (ang. \textit{Harvard System}) lub inaczej \texttt{autor-rok} --- w systemie tym bibliografia załącznikowa pełni rolę przypisów, z kolei w odwołaniach bezpośrednio w tekście umieszcza się na końcu nazwisko autora oraz rok publikacji dokumentu.

Styl ten charakterystyczny jest dla publikacji humanistycznych.

\item Ostatnim trzecim podejściem to tzw. \textbf{system vancouverski} (ang. \textit{Vancouver System}) --- polega on na oznaczaniu każdej pozycji w spisie bibliografii osobnym numerem i późniejszym odwołaniu się do konkretnej pozycji cyfrą umieszczaną w kwadratowych lub okrągłych nawiasach.

Styl ten charakterystyczny jest dla prac z kierunków technicznych tj.: prac inżynierskich.
\end{enumerate}

\paragraph{Powołania} W potocznej mowie znane również jako przypisy. Są bardzo często synonimizowane z odwołaniami bibliograficznymi, jednak ich idea chodź w końcowym wykonaniu podobna do siebie (np.: utożsamianie przypisu dolny wraz z odwołaniami bibliograficznymi sygnowanymi stylem oksfordzkim) to ich celowość jest zgoła odmienna\footnote{Przypisy według normy PN-78/N-01222/04 dzielone są na 3 rodzaje: bibliograficzne, słownikowe oraz rzeczowe, z czego rzeczowe dzielą się na: polemiczne, dygresyjne, odsyłające~\parencite{MazurWierzbicka12}.}.

W tym miejscu warto także przytoczyć dwie główne tendencje manifestowane w pracach autorów, w~rozróżnieniu na dwa omawiane systemy składu teksu:

Pierwszy styl jest charakterystyczny dla prac pisanych w edytorach typu \mbox{WYSIWYG} (tj. Word, czy Writer). Podejście charakteryzuje się podświadomym komasowaniem powołań co powoduje, iż użytkownicy opatrzenie rozumieją ich przeznaczenie, co często prowadzi do błędów\footnote{W odczuciu autora, podejście to bez głębszego objaśnienia i omówienia w stosunku do wykorzystywanych narzędzi jakimi posługują się autorzy prac, jest bardzo często zrozumiane na opak lub w skrajnych przypadkach zupełnie niezrozumiane.}.

Drugie podejście cechuje styl edytorów \mbox{WYSIWYM} (w tym \LaTeX{}a). Mamy tu bowiem dużo dojrzalsze, celowe rozdzielenie cytowanej bibliografii w tekście (poprzez instrukcje tj. \path{\parencite} lub \path{\cite}\footnote{Korzystanie z komendy \path{\parencite} (w przeciwieństwie do zwykłego \path{\cite}) usprawni dokonywanie drobnych zmian w preambule dokumentu wśród szlagierowych stylów tj. \texttt{numeric} i~\texttt{authoryear}. Wygląd jaki uzyska się na końcu jest w obu przypadkach jednakowy i estetyczny, natomiast autorowi pozwoli ustrzec się od wykonywania operacji typu ,,znajdź i zamień''.}), od odwołania się do tabeli, rysunku, bądź kodu źródłowego (poprzez komendę \path{\ref}), czy~stosowania przypisów dolnych jako odniesienia się do konkretnego fragmentu tekstu lub umieszczenia ważnej informacji przez autora pracy (zwykle realizowane poprzez komendę \path{\footnote})\parencite{url:polska-norma-bibliograficzna-pn-iso-690}.


%##############################################################################
\subsection{\nmu Styl wyglądu pozycji bibliograficznych}
Przygotowując literaturę dla danej pracy, oprócz przygotowania odpowiedniej literatury, należy pamiętać także o jej końcowym wyglądzie.

System \LaTeX{} daje sposobność zastosowanie ogromnej gamy stylów końcowego wyglądu pozycji w spisie piśmienniczym. Każdy z systemów bibliograficznych zwykle zawiera własne implementacje popularnych stylów tj. plain, alpha, abbrv, ect.

\paragraph{Dobór właściwego stylu bibliograficznego} Uczelnie wyższe, a precyzyjniej ujmując konkretne wydziały uczelni, dostarczają na ogół własne wymagania w stosunku do~akceptowanych prac, w tym oczekiwanego końcowego wyglądu spisów bibliograficznych.

\pagebreak
Wśród Polskich prac można wyróżnić kilka popularnych stylów końcowego wyglądu bibliografii, a są nimi:

\begin{itemize}
\item Styl numeryczny (\texttt{numeric}) stosowany głównie w pracach ukierunkowanych na~typowo techniczne i~ścisłe przedmioty (tj.~matematyka, fizyka, biologia, chemia, czy~informatyka).
\item Styl autor-rok (\texttt{authoryear}) stosowany głównie w pracach humanistycznych, lecz~zdarza się również autorom pracach technicznych zapożyczyć ten rodzaj stylu.
\item Styl APA (\texttt{apa}) szczególnie charakterystyczny dla angielskojęzycznych dokumentów. Styl APA to nie tylko ukazanie w określony sposób pozycji w bibliografii, czy~wygląd jej odwołań w tekście. Według autorów styl APA winien być rozumiany jako jedna całość, czyli pewny nurt formatowania całego dokumentu w~określony sposób zaproponowany przez Amerykańskie Towarzystwo Psychologiczne (ang. \textit{American Psychological Association})\footnote{Dla zainteresowanych wykorzystaniem amerykańskiego stylu APA, na moment pisania tej publikacji, brak oficjalnej konfiguracji dla polskiego odpowiednika tego stylu. Nie ma również jasnego stanowiska jego autorów stylu, kiedy takowa implementacja mógłby się pojawić dla polskiej publiczności (spowodowane jest to zapewne wieloma różnicami i sposobami jego rozwiązania pomiędzy językami).}.
\end{itemize}


%##############################################################################
\subsection{Tworzenie pliku bibliograficznego}
\label{subsec:tworzenie-pliku-bibliograficznego}

W sekcji tej ukazane zostanie tworzenie rzeczywistego pliku bibliograficznego zawierającego pozycje bibliograficzne (rekordy, lub też inaczej obiekty), do których autor będzie mógł się odwoływać bezpośrednio w tekście dokumentu.

Jak dotąd omówiono czym są systemy bibliograficzne w \LaTeX{}u, jakie rodzaje obiektów mogą przechowywać, jak tworzyć odwołania bibliograficzne oraz jak zmienić styl ostatecznego wyglądu bibliografii zarówno w tekście dokumentu, jak i na liście bibliograficznej umieszczanej zwyczajowo na końcu dokumentu. 

Natomiast teraz nastąpi najważniejsza część z którą pozostałe podrozdziały rozdziału \lnameref{sec:zarzadzanie_bibliografia} utworzą jedną, spójną całość.

Przedstawienie zasad budowania plików bibliograficznych na prostym przykładzie wydaje się najtrafniejszym ze sposobów. Natomiast zaraz potem zostaną poddane esencjonalnej analizie najważniejsze składowe pliku.

\pagebreak
\begin{lstlisting}[label=lst:bibliography-file, caption=Przykładowy plik bibliograficzny LaTeXa utworzony dla systemu Biblatex oraz programu biber, language=Biblatex]
%############################################################
% Books
@Book{Kunth05,
  author = {Donald Ervin Knuth and Duane Robert Bibby},
  title = {The TeXbook},
  publisher = {American Mathematical Society and Addison -- Wesley Publishing Company},
  year = {2005},
  language = {English},
  address = {United States of America},
  isbn = {0-201-13447-0}
}

%############################################################
% Articles
@Article{Popper84,
  author = {Popper, Karl R.},
  title = {Literatura na świecie},
  journaltitle = {Epistemologia bez podmiotu poznającego},
  year = {1984},
  number = {12},
  volume = {8},
  pages = {12 -- 18}
}

%############################################################
% Manuals or online PDFs
@Manual{man:biblatex,
  title = {The biblatex Package},
  subtitle = {Programmable Bibliographies and Citations},
  author = {Philipp Lehman and Philip Kime and Audrey Boruvka and Joseph Wright},
  year = {2014},
  month = {06},
  day = {24},
  version = {2.9a},
  language = {English},
  url = {http://mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/biblatex/doc/biblatex.pdf}
}

@Manual{man:Oetiker11EN,
  author = {Tobias Oetiker and Hubert Partl and Irene Hyna and Elisabeth Schlegl},
  title = {The not so Short Introduction to LaTeX},
  year = {2011},
  month = {4},
  day = {6},
  version = {5.01},
  language = {English},
  url = {ftp://ftp.tpnet.pl/pub/CTAN/info/lshort/english/lshort.pdf}
}

%############################################################
% Web Pages
@Online{url:pwn-dywiz-myslnik-polpauza,
  title = {Dywiz, myślnik i półpauza},
  author = {Mirosław Bańko},
  year = {2002},
  month = {8},
  day = {6},
  url = {http://poradnia.pwn.pl/lista.php?id=1528}
}
\end{lstlisting}

\paragraph{Omówienie listingu \ref{lst:bibliography-file}} 
Jak widać, powyższy plik bibliograficzny jest prostym i~intuicyjnym schematem spisu bibliografii. Każda z pozycji zawiera obowiązkowe dla niej pola, które są nieodzowne w poprawnej kompilacji całego pliku bibliograficznego. 

Linie 1, 13, 25, 50 to wiersze z komentarzami, służą jedynie wizualnemu oddzieleniu różnych grup obiektów od siebie nawzajem.

Wersy 3--11 zawierają definicję obiektu książka (\texttt{@Book}), który wymaga podania minimum 3 pól obowiązkowych tj.: \texttt{author}, \texttt{title}, \texttt{year} (lub zamienie \texttt{date}).

Przygotowując bibliografię w systemie Biblatex należy pamiętać, aby przy podawaniu autorów zamiast przecinków używać słowa ,,łącznika'' \texttt{and} --- tak jak to jest pokazane w~wierszach 4, 30 i 40.

Przy sporządzaniu spisu pozycji bibliograficznych należy zwrócić szczególną uwagę na~pola obowiązkowe odpowiadające każdemu z implementowanych obiektów, gdyż pominięcie pola obowiązkowego wyzwoli pojawienie się błędu przy kolejnej kompilacji pliku bibliografii. Obecny system Biblatexa jest wysoce restrykcyjny przy definiowaniu pozycji, stąd pominięcie przecinka, również spowoduje nieprawidłowości w cyklu kompilacji.

